%!TEX root = ../disszertacio.tex

\chapref{További szimulációs eredmények}{app_tovabbi_szimulacios_eredmenyek}

		Az~Elektronikus Eszközök Tanszékének IC tervező laborjaiban az Europractice~\cite{europractice} által licenszelt AMS \SI{0.35}{\micro\meter} CMOS technológia van telepítve. \Apageref{sec_pelda_modellek}. oldalon \aref{sec_pelda_modellek}. fejezetben bemutatott processzorok összetettsége nem indokolja a rendelkezésre álló PDK\-/nál fejlettebb gyártástechnológia alkalmazását. Modernebb technológia vizsgálatához jelentősen összetettebb példaáramkörökre lenne szükség, ilyenek azonban sajnos nem álltak rendelkezésre, kifejlesztésük pedig nem volt lehetséges a kutatás keretein belül.

		A~fenti okok miatt statikus disszipáció hatását az AMS \SI{0.35}{\micro\meter} CMOS technológia módosított változatán mutatom be. A~PDK\-/ban szivárgásból adódó fogyasztás három sarokpontban\footnote{A három pont jellemzően a legkedvezőbb, a tipikus, és a legrosszabb értékeket fedi.} áll rendelkezésre. A~sarokpontok között nem csak a hőmérséklet, hanem a tápfeszültség is változik, így az adatok alapján nem lehet kizárólag hőmérsékletfüggést modellezni. Ezért sorozatos SPICE szimulációval különböző hőmérsékletek mellett meghatároztam a processzormodellekben felhasznált logikai kapuk szivárgási áramát. A~NAND20 cella szivárgási árama \apageref{fig_nand20_szivargasi_aram}. oldalon \aref{fig_nand20_szivargasi_aram}. ábrán látható. A~kapott eredményeket felskáláztam, hogy szobahőmérsékleten a szivárgásból származó disszipáció a dinamikus fogyasztás megközelítőleg fele legyen.

		A~módosított statikus disszipáció hatásának vizsgálatához újra lefuttattam \apageref{sec_szimulacios_eredmenyek}. oldalon \aref{sec_szimulacios_eredmenyek}. fejezetben olvasható szimulációkat.

	\secref{\textalpha\ processzor}{app_fiktiv_alfa_proc}

		A~statikus fogyasztáson kívül az \textalpha\ processzor összes paraméterét változatlanul hagytam. Ebben a fejezetben bemutatom a processzor RTL és kapuszintű megvalósításának hőmérsékletét és fogyasztását a módosított AMS \SI{0.35}{\micro\meter} CMOS technológián.

		\subsubsection{Kapuszintű modell}

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[A~processzor maximális hőmérséklete]{\label{fig_demoproc_gate_szivargas:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/c/demoproc_gate_homerseklet.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[A~processzor fogyasztása]{\label{fig_demoproc_gate_szivargas:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/c/demoproc_gate_fogyasztas.pdf}}}
				\\
				\subfigure[Hőmérsékleteloszlás a szimuláció végén]{\label{fig_demoproc_gate_szivargas:c}\resizebox{79.5mm}{!}{\includegraphics{fig/c/demoproc_gate.pdf}}}

				\caption{Az \textalpha\ processzor kapuszintű modelljének hőmérséklete és fogyasztása}
				\label{fig_demoproc_gate_szivargas}
			\end{figure}

			\Aref{fig_demoproc_gate_szivargas:a} ábrán látható az \textalpha\ processzor kapuszintű modelljének maximális hőmérséklete a szimuláció során. A lapka legnagyobb hőmérséklete \textasciitilde\SI{45.6}{\celsius}, ami nagyobb \apageref{subsec_homersekletfuggo_modellezes}. oldalon \aref{subsec_homersekletfuggo_modellezes}. fejezetben látható értéknél. Ezt az eltérést a megnövekedett disszipáció okozza. \Aref{fig_demoproc_gate_szivargas:b} ábra mutatja be a processzor statikus és dinamikus fogyasztását az idő függvényében. A dinamikus fogyasztás a szimuláció során átlagosan \SI{0.317}{\milli\watt}, a statikus fogyasztás a szimuláció elején \SI{0.163}{\milli\watt} ami a szimuláció végére \textasciitilde\SI{0.179}{\milli\watt}\-/ra emelkedik. 

			\Aref{fig_demoproc_gate_szivargas:c} ábrán látható az \textalpha\ processzor kapszintű modell hőmérsékleteloszlása a szimuláció végén. A maximális hőmérséklet nagyobb \apageref{fig_demoproc_hoterkep:a}. oldalon \aref{fig_demoproc_hoterkep:a} ábrán jelzett értéknél, mivel a processzor többet fogyaszt. A lapkán kialakult hőmérsékletkülönbség a korábbi esetekhez hasonlóan gyakorlatilag elhanyagolható.

		\subsubsection{RTL modell}

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[A~processzor maximális hőmérséklete]{\label{fig_demoproc_rtl_szivargas:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/c/demoproc_rtl_homerseklet.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[A~processzor fogyasztása]{\label{fig_demoproc_rtl_szivargas:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/c/demoproc_rtl_fogyasztas.pdf}}}
				\\
				\subfigure[Hőmérsékleteloszlás a szimuláció végén]{\label{fig_demoproc_rtl_szivargas:c}\resizebox{79.5mm}{!}{\includegraphics{fig/c/demoproc_rtl.pdf}}}

				\caption{Az \textalpha\ processzor RTL implementációjának hőmérséklete és fogyasztása}
				\label{fig_demoproc_rtl_szivargas}
			\end{figure}

			\Aref{fig_demoproc_rtl_szivargas:a} ábrán látható az \textalpha\ processzor RTL modelljének maximális hőmérséklete a szimuláció során. A lapka legnagyobb hőmérséklete \textasciitilde\SI{45.5}{\celsius}, ami nagyobb \apageref{subsec_homersekletfuggo_modellezes}. oldalon \aref{subsec_homersekletfuggo_modellezes}. fejezetben látható értéknél. Ezt az eltérést a megnövekedett disszipáció okozza. \Aref{fig_demoproc_rtl_szivargas:b} ábra mutatja be a processzor statikus és dinamikus fogyasztását az idő függvényében. A dinamikus fogyasztás a szimuláció során átlagosan \SI{0.32}{\milli\watt}, a statikus fogyasztás a szimuláció elején \SI{0.163}{\milli\watt} ami a szimuláció végére \textasciitilde\SI{0.178}{\milli\watt}\-/ra emelkedik.

			\Aref{fig_demoproc_rtl_szivargas:c} ábrán látható az \textalpha\ processzor RTL implementációjának hőmérsékleteloszlása a szimuláció végén. A maximális hőmérséklet nagyobb \apageref{fig_demoproc_hoterkep:b}. oldalon \aref{fig_demoproc_hoterkep:b} ábrán jelzett értéknél, mivel a processzor többet fogyaszt. A lapkán kialakult hőmérsékletkülönbség a korábbi esetekhez hasonlóan gyakorlatilag elhanyagolható.

		\subsubsection{Az eredmények összehasonlítása}

			A kapuszintű és RTL modellek között tapasztalt különbséget az RTL disszipációmodell hibája és a layoutok eltérő felbontása okozza. \Apageref{subsec_homersekletfuggo_modellezes}. oldalon \aref{subsec_homersekletfuggo_modellezes}. fejezetben látható eredményekhez képest ezeknél az eredményeknél a kapuszintű modell hőmérséklete nagyobb az RTL\-/hez képest a kisebb fogyasztás ellenére. Ezt az okozza, hogy az RTL disszipációmodell relatív hibája a megnövekedett fogyasztás miatt csökken, a kapuszintű modell környezet felé tapasztalt eredő hőellenállása pedig nagyobb a layoutot alkotó kisméretű alakzatok miatt.

			\Aref{fig_demoproc_szivargas_hiba:a} ábrán látható az RTL modell hőmérsékletének, \aref{fig_demoproc_szivargas_hiba:b} ábrán pedig a statikus és dinamikus fogyasztásának hibája látható a kapuszintű modellhez képest. A statikus disszipáció eltérését a hőmérséklet hibája okozza.

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[A~hőmérsékletkülönbség]{\label{fig_demoproc_szivargas_hiba:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/c/demoproc_homerseklet_hiba.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[A~fogyasztások közötti különbség]{\label{fig_demoproc_szivargas_hiba:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/c/demoproc_disszipacio_hiba.pdf}}}
				\caption{Az \textalpha\ processzor RTL modelljének abszolút hibája a kapuszintű modellhez képest}
				\label{fig_demoproc_szivargas_hiba}
			\end{figure}

		\FloatBarrier

	\secref{\textbeta\ processzor}{app_fiktiv_beta_proc}

		A~\textbeta\ processzor esetén a megnövelt statikus disszipáció a lapka hőmérsékletének jelentős növekedését okozta volna, ezért a peremfeltételt \SI{200}{\watt\per\meter\squared\per\kelvin}\-/re módosítottam, a többi paramétert változatlanul hagytam.

		\begin{figure}[!htbp]
			\centering
			\subfigure[A~processzor maximális hőmérséklete]{\label{fig_mephisto_szivargas:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/c/mephisto_homerseklet.pdf}}}
			\qquad{}
			\subfigure[A~processzor fogyasztása]{\label{fig_mephisto_szivargas:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/c/mephisto_fogyasztas.pdf}}}
			\\
			\subfigure[Hőmérsékleteloszlás a szimuláció végén]{\label{fig_mephisto_szivargas:c}\resizebox{82.92mm}{!}{\includegraphics{fig/c/mephisto.pdf}}}

			\caption{A \textbeta\ processzor hőmérséklete és fogyasztása}
			\label{fig_mephisto_szivargas}
		\end{figure}

		\Aref{fig_mephisto_szivargas:a} ábrán látható a \textbeta\ processzor maximális hőmérséklete a szimuláció során. Látható, hogy a hőmérséklet felfutása gyorsabb \apageref{fig_pid_homerseklet:a}. oldalon \aref{fig_pid_homerseklet:a} ábrán látható eredménynél. A módosított peremfeltétel miatt a rendszerre jellemző legnagyobb időállandó kisebb lett, így a hőmérséklet hamarabb eléri az állandósult állapotot. \Aref{fig_mephisto_szivargas:b} ábra mutatja be a processzor statikus és dinamikus fogyasztását az idő függvényében. A várakozásnak megfelelően a statikus fogyasztás a hőmérséklet emelkedésével nőtt.

		\Aref{fig_mephisto_szivargas:c} ábrán a lapkán hőmérsékleteloszlása látható a szimuláció végén. A maximális hőmérséklet \apageref{fig_pid_homerseklet:b}. oldalon \aref{fig_pid_homerseklet:b} ábrán látható értéknél kevesebb, mert a fogyasztás kisebb mértékben nőtt a peremfeltételhez képest.

